### Билет 35. 

#### Общая характеристика машины вывода, планировщика и подсистемы моделирования G2. 

Всего 5 типов правил, которые могут быть инициированы 7ю способами. Любое правило состоит из антецедента (посылки) и консеквента (заключения). Заключение представляет собой последовательность действий, соединённых `and`. Если в начале списка действий стоит `in order`, то действия выполняются в заданном порядке. Иначе на всё воля планировщика.

Способы инициирования:
1. Данные, на которые есть ссылка в антецеденте правила, изменились (прямой вывод).
2. БЗ нуждается в значении для переменной, значение которой присваивается в консеквенте какого-либо правила (обратный вывод).
3. Активировано родительское РП для правила типа `initially`.
4. G2 определило событие, которое проверяется в антецеденте правила `whenever`.
5. Прошёл временной интервал, определённый для правила.
6. БЗ выполнила действие `focus` или `invoke` для объекта, класса объекта или категории правил, ассоциированной с правилом.

*Структуры данных*. Основой представления знаний в G2 является понятие класса. Все, что хранится в БЗ и чем оперирует система, является экземпляром того или иного класса. Опишем наиболее важные классы:

* Объекты - представляют собой объекты реального мира в приложении. С каждым объектом ассоциируется таблица атрибутов, элементами которой является пары «атрибут-значение».
* Связи - предназначены для отображения путей между объектами. Можно создать классы связей для указания различных типов потоков между объектами. Например, объекты могут быть соединены водопроводными трубами и/или проводами.
* Рабочие пространства - отображаются, как ограниченные рабочие области, в которые можно помещать объекты и объединять их в схемы. Каждый экземпляр объекта может обладать своим рабочим пространством, представляющим его внутреннюю структуру.

Все классы G2 обладают по крайней мере одним общим свойством – их экземпляры имеют графическую форму представления. С помощью графических образов можно строить схемы систем для любого уровня сложности.

*Системные классы* реализуют такие объекты как рабочие пространства, кнопки, сообщения, иконки и т.п.

*Пользовательские классы* могут быть созданы с нуля, а могут наследоваться от некоторого системного.

#### Синтаксический анализ текста.

Задача *синтаксического анализа* (СИА) заключается в том, чтобы, используя морфологическую информацию о словоформах, полученную на этапе морфологического анализа, и сведения из словаря, построить синтаксическую структуру предложения. Синтаксическая структура отражает связи между отдельными словами в предложении.

Пусть $`x`$ - произвольная непустая цепочка (последовательность словоформ), $`X`$ - множество точек $`x`$, т.е. вхождений словоформ в цепочку. Произвольное бинарное отношение $`\to`$ на $`X`$, при котором граф $`<X, \to >`$ является деревом, называют *отношением зависимости*, а само дерево *деревом зависимости* для $`x`$.

Для описания синтаксической структуры ЕЯ используются деревья зависимостей. Дерево зависимостей цепочки $`x`$ изображают в виде последовательности образующих её точек, расставленных на прямой линии.

![](../images/q03_1.jpg)

Пусть $`\alpha`$, $`\beta`$, $`\gamma`$ - вхождения словоформ в цепочку $`x`$. Тогда по рисунку $`\gamma`$ - управляющая точка, а $`\alpha`$ и $`\beta`$ - подчинённые точки.

Для синтаксического анализа русского языка используют *размеченные деревья зависимости*. Оно представляет собой четвёрку $`<X, \to, Z, \Psi>`$, где
* $`<X, \to>`$ - дерево зависимости
* $`Z`$ - множество синтаксических отношений
* $`\Psi`$ - отображение множества дуг дерева зависимостей в $`Z`$

Обобщённый алгоритм синтаксического анализа:
1. В предложении выделяют словоформы, не входящие в обороты (причастные, деепричастные, придаточные предложения). Данные словоформы образуют основной уровень предложения.
2. Среди полученных словоформ выделяются предикаты, т.е. словоформы, имеющие модель управления.
3. Для каждого предиката из синтаксического компоненты его модели управления выделяются и последовательно обрабатываются групповые, ядерные и индивидуальные (???) модели управления.
4. Для каждой индивидуальной модели управления определяется список кандидатов, которые удовлетворяют модели в падеже, части речи и семантических категориях.
5. Информация о найденных предикатах запоминается.
6. С помощью отсеивающих фильтров, устраняющих словоформы, которые не могут являться зависимыми от предиката, осуществляется формирование матрицы кандидатов для каждого столбца каждой индивидуальной модели управления.
7. Используя локальные синтаксические фильтры и семантические категории "место", "время", устанавливают обстоятельственные и определительные синтаксические отношения. Только на основании семантики можно понять, является ли данная группа обстоятельством или определением ("*тетрадь лежит на столе на четырёх ножках*").
8. Обрабатываются словоформы более глубоких уровней.
9. Управление передаётся на этап семантического анализа, на вход которого предложение поступает в виде обобщённой синтаксической структуры.